\chapter{Uso de la plataforma}
\label{uso-plataforma}

\drop{E}{n} este anexo se detallan las instrucciones a seguir para usar correctamente la plataforma una vez desplegada. 

\section{Análisis de una cámara para detectar objetos en movimiento}

Para analizar un vídeo con el fin de detectar los objetos en movimiento que aparezcan en él, debemos acceder al directorio en el que se encuentra el programa \textit{Python} que implementa el algoritmo basado en eliminación del fondo mediante \textit{OpenCV}:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ cd /home/ubuntu/geva/3.2.0/
\end{listing} 

Una vez nos encontremos en ese directorio: es necesario introducir el siguiente comando:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
# python objects-detector.py --video ../videos/<nombre del video que se quiere procesar>.mp4
\end{listing}

Cabe indicar que aunque esta explicación sea para un vídeo previamente grabado, el algoritmo también permite procesar directamente el vídeo obtenido en tiempo real mediante una cámara o una webcam, por lo que puede usarse por ejemplo junto con una Raspberry Pi.

Aunque el formato del vídeo no tiene por qué ser mp4, se recomienda encarecidamente hacer uso de él puesto que es el que se ha utilizado durante el desarrollo del proyecto.

\section{Creación del mundo virtual}

Para crear el mundo virtual, primero es necesario descargar un fichero \acs{OSM} con los datos de la ciudad que se quiera representar. Para ello, hay que acceder a la web \textit{Bounding Box Tool}\footnote{http://boundingbox.klokantech.com/}. Introducimos ahora el nombre de la ciudad en el buscador de \acl{OSM} para situarnos en la ciudad cuyos datos queremos representar. Cuando lo hagamos, un recuadro nos delimitará la ciudad. Ahora podemos utilizar ese recuadro para seleccionar un área concreta de la ciudad o bien comenzar a descargar el fichero. Para la segunda opción, seleccionamos \textit{``CSV''} en la parte inferior de la pantalla, copiamos las coordenadas que aparezcan, accedemos al programa \textit{Python} llamado \textit{osm.py} que contiene la clase \textit{OSM} y pegamos las coordenadas en la variable \textit{coordinates}.

En la figura \ref{bounding-box} puede verse un área de Ciudad Real y sus correspondientes coordenadas en la web \textit{Bounding Box Tool}.

\begin{figure}[!h]
\centering
   \includegraphics[width=18cm]{figs/boundingbox.png}
\caption{Área de Ciudad Real en la web \textit{Bounding Box Tool} con sus correspondientes coordenadas}
\label{bounding-box}
\end{figure}

Una vez hayamos copiado las coordenadas, nos situamos en el directorio en el que se encuentra el servidor \textit{ZeroC Ice}:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ cd /home/ubuntu/geva/blender/src/visualizer/
\end{listing}

y abrimos el .blend que contendrá el mundo virtual:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ blender model.blend
\end{listing}

Ahora ejecutamos el script llamado \textit{world.py} situando el cursor en el script, haciendo click con el botón derecho del ratón y seleccionando la opción \textit{``run script''}. Tan sólo basta instalar y utilizar el addon que permite cargar en \textit{Blender} los datos \acs{OSM} de una ciudad. Para ello, consúltese la sección \ref{instalacion-addons} de este Anexo.

\section{Representación de eventos en el mundo virtual de forma distribuida}

Si no estamos situados en el directorio del servidor \textit{ZeroC Ice}, ejecutamos el siguiente comando:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ cd /home/ubuntu/geva/blender/src/visualizer/
\end{listing}

Después abrimos el .blend que contiene el mundo virtual:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ blender model.blend
\end{listing}

Por último, basta con situar el cursor en el script, hacer click con el botón derecho del ratón y seleccionar la opción \textit{``run script''}.

Una vez ejecutado el servidor, hay que ejecutar el cliente. Para ello, nos situamos primero en el directorio apropiado:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ cd /home/ubuntu/geva/blender/src/realcamera/
\end{listing}

Una vez estemos en dicho directorio, basta con introducir el siguiente comando en la terminal para ejecutar el cliente:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
$ python Camera.py "visualizer1 -t -e 1.1:tcp -h localhost -p 9090"
\end{listing}

Cabe indicar que el archivo \textit{Camera.py} del cliente implementa ejemplos de prueba para las operaciones definidas por el servidor y que son invocables por los clientes. Para probar una de ellas, basta con descomentar la llamada a la función que se desea probar e introducir el comando antes mencionado para ejecutar el cliente.

\section{Estructura de directorios}\label{estruct-dir}

Una vez explicado cómo desplegar y utilizar la plataforma, se describen a continuación los distintos directorios que la conforman así como los distintos archivos que pueden encontrarse:

La carpeta \textbf{\textit{geva}} es la que contiene todos los archivos necesarios para ejecutar el generador de eventos de ejemplo, y el cliente de pruebas y el servidor \textit{ZeroC Ice}. Esta carpeta se divide a su vez en las siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{3.2.0}}: contiene dos archivos, uno llamado \textit{conf.py} y otro con nombre \textit{objects-detector.py}. El primero obtiene la configuración del generador de eventos capaz de analizar cámaras en tiempo real especificada en el archivo \textit{detection.cfg} de la carpeta \textit{conf} y el segundo es la implementación del algoritmo basado en la eliminación del fondo.
\item \textbf{\textit{blender}}: en este directorio se encuentran todos los archivos necesarios para la ejecución de los distintos clientes \textit{ZeroC Ice} que generan eventos y del servidor \textit{ZeroC Ice}, encargado de representar dichos eventos en el mundo virtual.
\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{src}}: contiene la implementación tanto del cliente de prueba como del servidor \textit{ZeroC Ice}.
\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{realcamera}}: incluye dos archivos con nombre \textit{Camera.py} y \textit{geva.ice}. El primero es el cliente \textit{ZeroC Ice} que implementa distintas funciones cuya finalidad es comprobar el correcto funcionamiento de las distintas operaciones invocables y el segundo es la definición en lenguaje \textit{Slice} de dichas operaciones.
\item \textbf{\textit{visualizer}}: consta de los siguientes archivos:
\begin{itemize}
\item[--] \textit{geva.config}: especifica la configuración del servidor \textit{ZeroC Ice}, en concreto, el \textit{endpoint} del adaptador \acs{TCP}. 
\item[--] \textit{geva.ice}: al igual que con el cliente, contiene la definición en lenguaje \textit{Slice} de las operaciones que son susceptibles de ser invocadas por los clientes.
\item[--] \textit{visualizerServer.py}: es el servidor \textit{ZeroC Ice}, que implementa los distintos métodos que conforman la \acs{API} de GEVA.
\item[--] \textit{constructor.blend}: es el archivo de \textit{Blender} en el que se encuentra el mundo virtual ya creado y sobre el que se van a representar los distintos eventos generados por los clientes. Además, es el encargado de iniciar el servidor \textit{ZeroC Ice}.
\item[--] \textit{work\_queue.py}: implementa los distintos métodos de la estructura de datos cola que utiliza el servidor \textit{ZeroC Ice} para manejar las invocaciones asíncronas de las operaciones.
\end{itemize}
\end{itemize} 
\end{itemize}
\item \textbf{\textit{conf}}: incluye únicamente el archivo \textit{detection.cfg}, que contiene la configuración necesaria para el generador de eventos mencionado antes. 
\item \textbf{\textit{videos}}: aquí se encuentran los vídeos que van a ser analizados por el generador de eventos.
\end{itemize}

\section{Instalación de nuevos addons}\label{instalacion-addons}

Si se encontrase un \textit{addon} que pudiera utilizarse en el proyecto, habría que añadirlo a \textit{Blender}. Para ello, existen dos formas:

La primera consiste en copiar el programa \textit{Python} en el siguiente directorio: \\
/home/<usuario>/.config/blender/2.78/scripts/addons/.

La segunda forma consiste en hacer click en \textit{File} > \textit{User Preferences}, introducir osm en el campo de búsqueda y habilitar el \textit{addon}, como en la figura \ref{user-preferences}. Si queremos que \textit{Blender} recuerde que hemos habilitado el \textit{addon}, es necesario pulsar el botón \textit{``Save User Settings''}.

\begin{figure}[!h]
\centering
   \includegraphics[width=15cm]{figs/user-preferences.png}
\caption{Importando un \textit{addon} desde el menú de preferencias del usuario de \textit{Blender}}
\label{user-preferences}
\end{figure}

Una vez se haya importado el \textit{addon} mediante una de las dos formas descritas, ya puede utilizarse. Para ello, hay que hacer click en \textit{File} > \textit{Import} > nombre\_del\_addon>. Para el \textit{addon} que permite crear un mundo virtual a partir de un fichero \acs{OSM} sería como muestra la figura \ref{usando-addon}.


\begin{figure}[!h]
\centering
   \includegraphics[width=12cm]{figs/usando-addon.png}
\caption{Una de las formas disponibles para importar un \textit{addon} en \textit{Blender}}
\label{usando-addon}
\end{figure}









